% !TeX TXS-program:compile = txs:///arara
% arara: lualatex: {shell: no, synctex: no, interaction: batchmode}
% arara: lualatex: {shell: no, synctex: no, interaction: batchmode} if found('log', '(undefined references|Please rerun|Rerun to get)')

\documentclass[french,a4paper,11pt]{article}
\usepackage{ProfLycee}
\useproflyclib{ecritures}
%\useproflyclib{piton}
%\usepackage[executable=python,ignoreerrors]{pyluatex}
\usepackage[math-style=french,bold-style=ISO]{fourier-otf}
\setsansfont{Fira Sans}[Scale=MatchLowercase]
\usepackage{cp-preambule}
\usepackage{babel}
\graphicspath{{./graphics/}}
%variables
\donnees[classe={BTS SIO1},matiere={[UF2]},typedoc=CHAPITRE~,numdoc=02,titre={Exercices.Chapitre.02}]

%formatage
\hypersetup{pdfauthor={Pierquet},pdftitle={\currfilebase},allbordercolors=white,pdfborder=0 0 0,pdfstartview=FitH}
%divers
\lhead{\entete{\DonneesMatiere}}
\chead{\entete{\lycee}}
\rhead{\entete{\DonneesClasse{} - \DonneesMois{} \DonneesAnnee}}
\lfoot{\pied{\LicenceDocEtalabV}}
\cfoot{\logolycee{}}
\rfoot{\pied{\NumeroPage}}

\begin{document}

\pagestyle{fancy}

\part{CH02 - Stats à deux variables - Exercices}

\smallskip

\begin{Exercice}[CodeDebut=\medskip,Type=Niveau/1]%exo1
Lors d'une enquête réalisée auprès de 500 personnes, on a estimé le nombre de personnes prêtes à acheter un nouveau produit en fonction du prix de ce produit :
\begin{center}
	\begin{tblr}{stretch=1.25,hlines,vlines,width=0.95\linewidth,colspec={l*{8}{X[c,m]}}}
		Prix proposé en euros ($x_i$) & 52 & 47 & 44 & $38,5$ & $35,5$ & 32 & 31 & 28 \\
		Nombre d'acheteurs potentiels ($y_i$) & 80 & 125 & 145 & 200 & 225 & 250 & 265 & 280 \\
	\end{tblr}
\end{center}
\begin{enumerate}
	\item Représenter le nuage de points $(x_i;y_i)$ en prenant 1 cm pour 5 euros en abscisse (de 15 à 60) et 1 cm pour 50 personnes en ordonnée (de 0 à 400).
	\item Déterminer l'équation de la droite de régression de $y$ en $x$ sous la forme $y = ax + b$ en arrondissant $a$ à 2 décimales et $b$ à l'entier, ainsi que le coefficient de corrélation associé arrondi à 4 décimales.
	
	Cet ajustement linéaire vous parait-il raisonnable ?
	\item Tracer cette droite sur le graphique et placer le point moyen de ce nuage.
	\item En utilisant cet ajustement :
	\begin{itemize}[leftmargin=*]
		\item Quel prix maximal doit-on proposer pour que plus de 60\,\% des personnes interrogées soit prêtes à l'acheter ?
		\item Au-delà de quel prix le taux d'acheteurs potentiels tombe-t-il sous les 10\,\% ?
	\end{itemize}
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\bigskip

\begin{Exercice}[CodeDebut=\medskip,Type=Niveau/1]%exo2
Le tableau ci-dessous donne les quantités de marchandises transportées dans le monde par voie maritime entre 2000 et 2017, exprimées en millions de tonnes.

\smallskip

\begin{tblr}{hlines,vlines,width=\linewidth,colspec={Q[5cm,m]*{10}{X[c,m]}},cells={font=\small}}
	Année& 2000& 2005& 2010& 2011& 2012& 2013 &2014& 2015& 2016 &2017\\
	Rang de l'année: $x_i$ &0& 5& 10& 11& 12& 13& 14& 15& 16& 17\\
	Quantité de marchandises en millions de tonnes $y_i$&\num{5984}& \num{7109}&\num{8409}&\num{8784}&\num{9197}&\num{9548} &\num{9842}&\num{10024}&\num{10289}&\num{10702}\\
\end{tblr}

\hfill{\footnotesize \emph{Source : Nations Unies, (UNCTAD)}}

\smallskip

Le nuage de points de coordonnées $(x_i;y_i)$ est donné ci-dessous :

\begin{center}
	%\tunits{0.5}{0.5}
	%\tdefgrille{0}{27}{1}{1}{0}{16}{1}{1}
	\tikzset{cross/.style={%
			cross out, draw=black, minimum size=2*(#1-\pgflinewidth), inner sep=0pt, outer sep=0pt},
		cross/.default={1pt}}
	\begin{tikzpicture}[x=0.5cm,y=0.5cm,xmin=0,xmax=28,xgrille=1,xgrilles=1,ymin=0,ymax=16,ygrille=1,ygrilles=1]
		\GrilleTikz[Affs=false] \AxesTikz[AffLabel=xy,Labelx=$x$,PosLabelx=right,Labely=$y$,PosLabely=above]
		\AxexTikz[Police=\footnotesize]{0,2,...,28}
		\foreach \y in {5000,5500,...,13000}
		\draw[line width=1pt] (4pt,{(\y-5000)/500})--(-4pt,{(\y-5000)/500}) node[left] {\footnotesize \num{\y}} ;
		\draw (-3.5,8.5) node[rotate=90,below,font=\footnotesize\sffamily] {Quantité de marchandises (en millions de tonnes)} ;
		\draw (25,-1) node[below,font=\footnotesize\sffamily] {Rang de l'année} ;
		\foreach \Point in {(0,1.968),(5,4.218),(10,6.818),(11,7.568),(12,8.394),(13,9.096),(14,9.684),(15,10.048),(16,10.578),(17,11.404)}
		\draw \Point node[cross=3pt,thick,red] {}; 
	\end{tikzpicture}
\end{center}

\begin{enumerate}
	\item Expliquer pourquoi ce nuage de points permet d'envisager un ajustement affine.
	\item Déterminer à l'aide de la calculatrice l'équation réduite de la droite d'ajustement de $y$ en $x$ obtenue par la méthode des moindres carrés. On arrondira les coefficients au dixième.
	\item On décide de modéliser la quantité de marchandises $y$ en fonction du rang de l'année $x$ par l'expression $y = 280x + \num{5800}$.
	
	Tracer la droite $D$ d'équation $y = 280x + \num{5800}$ dans le repère donné précédemment.
	\item Estimer, selon le modèle de la question \ptno{3}, la quantité de marchandises transportées par voie maritime en 2025, en expliquant la démarche suivie.
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\bigskip

\begin{Exercice}[CodeDebut=\medskip,Type=Niveau/2]%exo3
Dans le tableau suivant figure une partie des résultats d'une enquête réalisée par une entreprise pour déterminer le nombre d'acheteurs potentiels de ce nouveau produit en fonction de son prix de vente :
%
\begin{center}
	\begin{tblr}{hlines,vlines,width=13cm,colspec={l*{6}{X[m,c]}}}
		Prix de vente $x_i$ (en €) & 200 & 250 & 300 & 350  & 450 & 500 \\
		Nombre d'acheteurs potentiels $y_i$ & 632 & 475 & 305 & 275 & 266 & 234 \\
	\end{tblr}
\end{center}
%
On renonce à un ajustement affine pour ce nuage et on effectue le changement de variable $z_i = \ln( y_i)$.

\begin{center}
	%\tunits{0.05}{0.02}
	%\tdefgrille{0}{300}{25}{25}{0}{500}{50}{50}
	\begin{tikzpicture}[x=0.05cm,y=0.02cm,xmin=0,xmax=300,xgrille=25,xgrilles=25,ymin=0,ymax=500,ygrille=50,ygrilles=50]
		\GrilleTikz[Affs=false]
		\AxesTikz[AffLabel=xy,Labelx={prix},Police=\small\sffamily,PosLabelx=above left,Labely={acheteurs},PosLabely=below right]
		%\draw[->,line width=1.25pt] (\xmin,0) -- (\xmax,0) node[above left] {\ppoint{prix}} ;
		%\draw[->,line width=1.25pt] (0,\ymin) -- (0,\ymax) node[below right] {\ppoint{acheteurs}} ;
		\foreach \x in {200,225,...,500}{%
			\FPeval{xx}{\x-200}
			\draw[line width=1pt] (\xx,4pt) -- (\xx,-4pt) node[below] {\num{\x}};
		}
		\foreach \y in {200,250,...,700}{%
			\FPeval{yy}{\y-200}
			\draw[line width=1pt] (4pt,\yy) -- (-4pt,\yy) node[left] {\num{\y}};
		}
	\end{tikzpicture}
\end{center}

\begin{enumerate}
	\item Compléter le tableau de valeurs suivant (les valeurs demandées seront arrondies au millième) :
	%
	\begin{center}
		\begin{tblr}{hlines,vlines,width=13cm,colspec={l*{6}{X[m,c]}}}
			Prix de vente $x_i$ (en €) & 200 & 250 & 300 & 350  & 450 & 500 \\
			$z_i = \ln(y_i)$ & 6,449 & 6,163 &  &  &  &  \\
		\end{tblr}
	\end{center}
	\item Donner une valeur approchée à $10^{-2}$ près du coefficient de corrélation linéaire de la série statistique $(x_i;z_i)$.
	
	Le résultat obtenu permet d'envisager un ajustement affine ?
	\item Donner, par la méthode des moindres carrés, une équation de la droite de régression de $z$ en $x$, sous la forme $z = ax+b$ ($a$ sera donné à $10^{-4}$ près par excès et $b$ à $10^{-2}$ près par excès).
	\item En déduire une estimation du nombre d'acheteurs potentiels $y_i$ en fonction de $x_i$ sous la forme $y = k\,\e^{-\lambda x}$ où $k$ et $\lambda$ sont des constantes ($k$ sera arrondi à l'entier le plus proche).
	\item Utiliser cette estimation pour déterminer le nombre d'acheteurs potentiels si le prix de vente est fixé à 400\,€.
\end{enumerate}
\end{Exercice}
%
%\bigskip
%
%\exonum{}
%
%\medskip
%
%Un artisan calcule le coût de fabrication d'un objet en fonction du nombre de pièces produites par jour :
%
%\begin{center}
%	\begin{tblr}{stretch=1.25,hlines,vlines,width=0.95\linewidth,colspec={l*{10}{X[m,c]}}}
%		Qté produite par jour ($x_i$) & 1 & 2 & 3 & 4 & 5 & 6 & 7 & 8 & 9 & 10 \\
%		$z_i = \nicefrac{1}{x_i}$ & & & & & & & & & & \\
%		Coût unitaire en euros ($y_i$) & 15,04 & 8,09 & 5,40 & 4,38 & 3,75 & 3,20 & 2,90 & 2,54 & 2,31 & 2,12 \\
%	\end{tblr}
%\end{center}
%
%\begin{enumerate}
%	\item Représenter le nuage de points $(x_i\,;\,y_i)$ en prenant 1 cm d'unité sur les deux axes.
%	\item Déterminer l'équation de la droite de régression de $y$ en $x$ sous la forme $y = ax + b$ en arrondissant $a$ à 2 décimales et $b$ à 1 décimale, ainsi que le coefficient de corrélation associé arrondi à 3 décimales. Cet ajustement linéaire vous parait-il raisonnable ?
%	\item On pose : $z_i=\frac{1}{x_i}$.
%	\begin{enumerate}
%		\item Compléter le tableau avec la ligne des $z_i$.
%		\item Déterminer l'équation de la droite de régression de $y$ en $z$ cette fois-ci sous la forme $y = a_0 z + b_0$ en arrondissant $a_0$ à
%		1 décimale et $b_0$ à 2 décimales, ainsi que le coefficient de corrélation associé arrondi à 4 décimales.
%		
%		Que pensez-vous de cet ajustement ?
%		\item Déduire de la question précédente une expression de $y$ en fonction de $x$ et tracer la courbe correspondante
%		sur le graphique.
%	\end{enumerate} 
%%	\item L'artisan aimerait estimer, à partir de ce dernier ajustement, le coût fixe journalier F de sa machine et le coût unitaire U de fabrication d'une pièce.
%%	\begin{enumerate}
%%		\item Exprimer le coût journalier de production de $x$ pièces en fonction de $x$, F et U.
%%		\item En déduire le coût de fabrication d'un objet en fonction de $x$, F et U.
%%		\item Comparer à l'expression de la question précédente et répondre aux interrogations de l'artisan.
%%	\end{enumerate}
%\end{enumerate}
%
%\bigskip
%
%\exonum{}
%
%\medskip
%
%Un test sur circuit de distance d'arrêt d'un véhicule en fonction de sa vitesse a livré les résultats suivants :
%
%\begin{center}
%	\begin{tblr}{stretch=1.25,hlines,vlines,width=0.95\linewidth,colspec={l*{8}{X[m,c]}}}
%		Vitesse en km/h ($v_i$)& 27 & 43 & 62 & 78 & 98 & 115 & 125 & 137 \\
%		$x_i=(v_i)^2$ & & & & & & & & \\
%		Distance d'arrêt en m ($d_i$) & 9 & 21 & 36 & 68 & 101 & 136 & 170 & 201 \\
%	\end{tblr}
%\end{center}
%
%\begin{enumerate}
%	\item Représenter le nuage de points $(v_i\,;\,d_i)$ en prenant 1~cm pour 10~km/h en abscisse et 1 cm pour 20~m en ordonnée (de 0 à 160 en abscisse et de 0 à 250 en ordonnée).
%	\item Déterminer l'équation de la droite de régression de $d$ en $v$ sous la forme $d = av + b$ en arrondissant $a$ à 2
%	décimales et $b$ à l'entier, ainsi que le coefficient de corrélation linéaire correspondant arrondi à 3 décimales.
%	\item Tracer cette droite sur le graphique et déterminer quelle serait, suivant cette tendance, la distance d'arrêt pour une vitesse de 150 km/h.
%\end{enumerate}
%
%Cette modélisation ne semblant pas totalement satisfaisante, on se demande si la distance d'arrêt ne serait pas plutôt corrélée à l'énergie acquise par le véhicule, c'est à dire au carré de la vitesse.
%\begin{enumerate}[resume]
%	\item On pose $x_i= (v_i)^2$.
%	\begin{enumerate}
%		\item Compléter le tableau avec la ligne des $x_i$.
%		\item Déterminer le coefficient de corrélation linéaire du couple $(x\,;\,d)$, arrondi à 4 décimales.
%		
%		L'idée de cette nouvelle modélisation vous parait-elle bonne ?
%		\item Déterminer l'équation de la droite de régression de $d$ en $x$ sous la forme $d=a_0 x+b_0$ où $a_0$ sera arrondi à
%		5 décimales et $b_0$ au centième.
%		\item En déduire une nouvelle expression de $d$ en fonction de $v$ et tracer cette courbe $\mathcallig{P}$ sur le graphique.
%		\item Selon cette modélisation plus ajustée, quelle serait la distance d'arrêt pour une vitesse de 150 km/h ?
%		\item Lors d'une enquête à la suite d'un accident, on a relevé une distance d'arrêt de 117 mètres.
%		
%		À combien peut-on estimer la vitesse du véhicule ?
%	\end{enumerate}
%\end{enumerate}
%
%\bigskip
%
%\exonum{}
%
%\medskip
%
%Dans le tableau suivant figure une partie des résultats d'une enquête réalisée par une entreprise pour déterminer le nombre d'acheteurs potentiels de ce nouveau produit en fonction de son prix de vente :
%%
%\begin{center}
%	\begin{tblr}{hlines,vlines,width=13cm,colspec={l*{6}{X[m,c]}}}
%		Prix de vente $x_i$ (en €) & 200 & 250 & 300 & 350  & 450 & 500 \\
%		Nombre d'acheteurs potentiels $y_i$ & 632 & 475 & 305 & 275 & 266 & 234 \\
%	\end{tblr}
%\end{center}
%%
%On renonce à un ajustement affine pour ce nuage et on effectue le changement de variable $z_i = \ln y_i$.
%
%\begin{center}
%	\tunits{0.05}{0.02}
%	\tdefgrille{0}{300}{25}{25}{0}{500}{50}{50}
%	\begin{tikzpicture}[x=\xunit cm,y=\yunit cm]
%		\tgrillep[line width=0.4pt,gray!50] ;
%		\draw[->,line width=1.25pt] (\xmin,0) -- (\xmax,0) node[above left] {\ppoint{prix}} ;
%		\draw[->,line width=1.25pt] (0,\ymin) -- (0,\ymax) node[below right] {\ppoint{acheteurs}} ;
%		\foreach \x in {200,225,...,475}
%		\FPeval{xx}{\x-200}
%		\draw[line width=1.25pt] (\xx,4pt) -- (\xx,-4pt) node[below] {\num{\x}};
%		\foreach \y in {200,250,...,650}
%		\FPeval{yy}{\y-200}
%		\draw[line width=1.25pt] (4pt,\yy) -- (-4pt,\yy) node[left] {\num{\y}};
%	\end{tikzpicture}
%\end{center}
%
%\begin{enumerate}
%	\item Compléter le tableau de valeurs suivant (les valeurs demandées seront arrondies au millième) :
%	%
%	\begin{center}
%		\begin{tblr}{hlines,vlines,width=13cm,colspec={l*{6}{X[m,c]}}}
%			Prix de vente $x_i$ (en €) & 200 & 250 & 300 & 350  & 450 & 500 \\
%			$z_i = \ln y_i$ & 6,449 & 6,163 &  &  &  &  \\
%		\end{tblr}
%	\end{center}
%	\item Donner une valeur approchée à $10^{-2}$ près du coefficient de corrélation linéaire de la série statistique $(x_i\,;\,z_i)$.
%	
%	Le résultat obtenu permet d'envisager un ajustement affine ?
%	\item Donner, par la méthode des moindres carrés, une équation de la droite de régression de $z$ en $x$, sous la forme $z = ax+b$ ($a$ sera donné à $10^{-4}$ près par excès et $b$ à $10^{-2}$ près par excès).
%	\item En déduire une estimation du nombre d'acheteurs potentiels $y_i$ en fonction de $x_i$ sous la forme $y = k\e^{-\lambda x}$ où $k$ et $\lambda$ sont des constantes ($k$ sera arrondi à l'entier le plus proche).
%	\item Utiliser cette estimation pour déterminer le nombre d'acheteurs potentiels si le prix de vente est fixé à 400\,€.
%\end{enumerate}
%
%\bigskip
%
%\exonum{}
%
%\medskip
%
%Une entreprise a relevé son coût total de production mensuel (en k€), noté $y$, en fonction de sa production $x$ (en tonnes) :
%%
%\begin{center}
%	\begin{tblr}{hlines,vlines,width=13cm,colspec={*{7}{X[m,c]}}}
%		$x$ & 1 & 2 & 4 & 6 & 8 & 10 \\
%		$y$ & $32,5$ & $38,5$ & $44,6$ & $48,4$ & $51,1$ & $53,3$ \\
%	\end{tblr}
%\end{center}
%
%\begin{center}
%	\tunits{1}{0.5}
%	\tdefgrille{0}{11}{1}{1}{0}{25}{1}{1}
%	\begin{tikzpicture}[x=\xunit cm,y=\yunit cm]
%		\tgrillep[line width=0.4pt,lightgray] ;
%		\draw[->,line width=1.25pt] (\xmin,0) -- (\xmax,0) node[above left] {\ppoint{production}} ;
%		\draw[->,line width=1.25pt] (0,\ymin) -- (0,\ymax) node[below right] {\ppoint{coût}} ;
%		\foreach \x in {0,1,...,10}
%		\draw[line width=1.25pt] (\x,4pt) -- (\x,-4pt) node[below] {\num{\x}};
%		\foreach \y in {30,32,...,54}
%		\FPeval{yy}{\y-30}
%		\draw[line width=1.25pt] (4pt,\yy) -- (-4pt,\yy) node[left] {\num{\y}};
%	\end{tikzpicture}
%\end{center}
%
%\begin{enumerate}
%	\item Les données ne semblant pas totalement se prêter à un ajustement affine, on décide de poser $z = \e^{0,1y}$.
%	
%	Recopier et compléter le tableau suivant (les valeurs de $z$ seront arrondies au centième) :
%	%
%	\begin{center}
%		\begin{tblr}{hlines,vlines,width=13cm,colspec={*{7}{X[m,c]}}}
%			$x$ & 1 & 2 & 4 & 6 & 8 & 10 \\
%			$z$ & 25,79 & 46,99 & & & & \\
%		\end{tblr}
%	\end{center}
%	\item À l'aide de la calculatrice, déterminer une équation de la droite de régression de $z$ en $x$ par la méthode des moindres carrés (on arrondira les coefficients à la deuxième décimale). Expliquer pourquoi cet ajustement semble justifié.
%	\item Utiliser le résultat de la question \ptno{2} pour obtenir une expression de $y$ en fonction de $x$. En utilisant cette équation, estimer le coût total correspondant à une production de 7 tonnes.
%\end{enumerate}
%
%\bigskip
%
%\exonum{}
%
%\medskip
%
%On s'intéresse au nombre de logiciels vendus chaque mois par une entreprise. Des résultats sont donnés dans le tableau suivant :
%
%\begin{center}
%	\begin{tblr}{hlines,vlines,width=15cm,colspec={l*{8}{X[m,c]}}}
%		Rang du mois $x_i$ & 1 & 6 & 11 & 16 & 21 & 26 & 31 & 36 \\
%		Nombre de logiciels vendus $z_i$ & 60 & 250 & 340 & 360 & 320 & 270 & 220 & 200 \\
%	\end{tblr}
%\end{center}
%
%\begin{center}
%	\tunits{0.25}{0.025}
%	\tdefgrille{0}{60}{5}{5}{0}{400}{50}{50}
%	\begin{tikzpicture}[x=\xunit cm,y=\yunit cm]
%		\tgrillep[line width=0.4pt,gray!50] ;
%		\draw[->,line width=1.25pt] (\xmin,0) -- (\xmax,0) node[right] {\ppoint{mois}} ;
%		\draw[->,line width=1.25pt] (0,\ymin) -- (0,\ymax) node[above] {\ppoint{logiciels}} ;
%		\foreach \x in {1,6,...,56}
%		\FPeval{xx}{x-1}
%		\draw[line width=1.25pt] (\xx,4pt) -- (\xx,-4pt) node[below] {\num{\x}};
%		\foreach \y in {0,50,...,350}
%		\draw[line width=1.25pt] (4pt,\y) -- (-4pt,\y) node[left] {\num{\y}};
%	\end{tikzpicture}
%\end{center}
%
%\begin{enumerate}
%	\item Sans calcul, justifier le fait qu'un ajustement linéaire n'est pas approprié.
%	\item Reproduire et compléter la table suivante (les valeurs de $y_i$ seront arrondies au centième) :
%	
%	\begin{center}
%		\begin{tblr}{hlines,vlines,width=15cm,colspec={l*{8}{X[m,c]}}}
%			Rang du mois $x_i$ & 1 & 6 & 11 & 16 & 21 & 26 & 31 & 36 \\
%			$y_i = \ln \left( \dfrac{z_i}{x_i}\right)$ & 4,09 & & & & & & 1,96 & 1,71 \\
%		\end{tblr}
%	\end{center}
%	\item Donner une valeur approchée à $10^{-3}$ près du coefficient de corrélation linéaire de la série statistique $(x_i\,;\,y_i)$.
%	
%	Le résultat obtenu permet d'envisager un ajustement affine ?
%	\item Donner, par la méthode des moindres carrés, une équation de la droite de régression de $y$ en $x$, sous la forme $y = ax+b$
%	($a$ et $b$ seront donnés à $10^{-2}$ près).
%	\item Exprimer alors $z$ en fonction de $x$.
%	\item En utilisant la question précédente, estimer le nombre de logiciels le mois de rang 51.
%\end{enumerate}

\end{document}